%El siguiente cap\'itulo se propone introducir al lector sobre la ingenier\'ia de requerimientos, paso fundamental para la metodolog\'ia que se aplic\'o en la elaboraci\'on de la soluci\'on propuesta. 
La extracci\'on de requisitos se realiz\'o con el prop\'osito de encontrar una soluci\'on razonable, evaluar las necesidades y lo que el cliente necesita antes de comenzar a construir la soluci\'on. La importancia de realizar requisitos de software fue establecer una forma de minimizar el riesgo de que los requisitos fueran alter\'andose con el tiempo. \vspace{5mm}

Los requisitos de software se fueron obteniendo mediante reuniones con el cliente, efectuadas una vez a la semana, desde el 12 de abril hasta el 2 de mayo, donde cada semana se fueron evaluando y puliendo los requerimientos del cliente hasta generar un documento de especificaci\'on de documentos de software (ERS) donde se detall\'o los aspectos del software mucho antes de comenzar el desarrollo.\vspace{5mm}

Los requerimientos para esta Tesis fueron divididos en tres grupos:

\begin{itemize}
    \item Requisitos de Usuario: Objetivos y metas que fueron capturados durante las reuniones con el cliente, de alto nivel.  Seg\'un Ingenier\'ia de Software de Ian Somerville “son declaraciones, en lenguaje natural, de los servicios que se espera el sistema o producto proporcione. Adem\'as de las restricciones bajo las cuales se espera que \'este funcione” \label{fig:sommerville}. Sin embargo, en el contexto de esta memoria, las restricciones ser\'an detalladas en una secci\'on propia sin importar si son Requisitos de Usuario o Requisitos de Sistema.
    \item Requisitos de Sistema: Objetivos y metas que si bien tambi\'en fueron capturados durante las reuniones con el cliente, detallan las funcionalidades del sistema. Sin embargo, a diferencia de los Requisitos de Usuario, \'este es mucho m\'as preciso y define con exactitud qu\'e es lo que se espera implementar.
    \item Restricciones: Limitaciones que el sistema posee. En el contexto de esta memoria, \'estos son detallados por Hardware, Software e Interfaz.
\end{itemize}


Los requerimientos ser\'an presentados en tablas, donde la primera columna corresponde al c\'odigo del requerimiento; cuyas notaciones son \textbf{RUXX}, \textbf{RSXX} y \textbf{RGXX}. Donde RU corresponde a Requisitos de Usuario, RS corresponde a Requisitos de Sistema y RG corresponde a Restricciones Generales. Posteriormente, XX es el n\'umero identificador del requerimiento.\vspace{5mm}
La siguiente columna representa la caracter\'istica o nombre del requerimiento, seguido por la tercera columna la cual es la descripci\'on de la caracter\'istica.\vspace{5mm} 
Y Finalmente, la cuarta columna corresponde a los c\'odigos de validaci\'on del requerimiento, que corresponden a los casos de prueba explicados en el cap\'itulo anterior y que se encuentran detallados en el Anexo <Quien_sabe>; cuyas notaciones son \textbf{CNXX} y \textbf{CBXX}. Donde CN corresponde a las pruebas de Caja Negra, CB corresponde a las pruebas de caja blanca y XX es el n\'umero identificador de la prueba.\vspace{5mm}

\section{Caracter\'isticas de los Usuarios}
A continuación, se detallarán los grupos de usuarios que en simples palabras, de forma directa o indirectamente son beneficiarios (usuarios) del producto o sistema en desarrollo. \vspace{5mm}

\begin{itemize}
    \item Administrador : Posee una cuenta debidamente registrada en el sistema. Gestiona todos los aspectos del sistema.
    \item Profesor : Posee una cuenta debidamente registrada en el sistema. Gestiona tanto unidades como actividades de un curso, adem\'as de los saberes asociados a \'estos. Es quien puede agregar o quitar alumnos de un m\'odulo.
    \item Alumno : Posee una cuenta debidamente registrada en el sistema. No posee mayores interacciones adem\'as de poder ver los cursos que le son asociados.
\end{itemize}


\section{Requisitos de Usuario}
\begin{itemize}
\item \textbf{RU0001} - Un administrador puede gestionar cuentas de usuario.
\item \textbf{RU0002} - Un usuario puede modificar su cuenta.
\item \textbf{RU0003} - Un administrador y un profesor pueden guardar un plan de clases.
\item \textbf{RU0004} - Un administrador puede gestionar cursos.
\item \textbf{RU0005} - Un profesor puede gestionar el contenido de un curso.
\item \textbf{RU0006} - Un administrador y un profesor pueden gestionar las unidades de un curso.
\item \textbf{RU0007} - Un administrador y un profesor pueden gestionar las actividades de una unidad.
\item \textbf{RU0008} - Un administrador puede gestionar competencias.
\item \textbf{RU0009} - Un administrador puede gestionar aprendizajes.
\item \textbf{RU0010} - Un administrador puede gestionar saberes.
\item \textbf{RU0011} - Un administrador o un profesor pueden asignar y desasignar saberes de un curso a sus unidades.
\item \textbf{RU0012} - Un administrador o un profesor pueden asignar y desasignar saberes de una unidad a sus actividades.
\item \textbf{RU0013} - Un administrador o un profesor pueden asignar y desasignar alumnos a un curso.
\item \textbf{RU0014} - Un administrador puede asignar y desasignar profesores a un curso.
\item \textbf{RU0015} - Un alumno puede validar la revisi\'on de saberes por actividad de un curso al que pertenece. \item \textbf{RU0016} - Mostrar reportes de avance de revisi\'on y logro de saberes.
\item \textbf{RU0017} - Un administrador o profesor puede crear una evaluaci\'on de un saber.
\item \textbf{RU0018} - Asegurar la persistencia de los datos.
\item \textbf{RU0019} - Un usuario puede visualizar una lista con los cursos anteriores de un profesor y un alumno. \item \textbf{RU0020} - Un usuario puede visualizar un ranking con los cursos mejor evaluados.
\end{itemize}

\section{Requisitos de Sistema}

\section{Requisitos de Interfaz}


\section{Restricciones Generales}

\subsubsection{Restricciones de Software}
Dentro de las restricciones asociadas al software que fueron detectadas y que se encuentran en el anexo X, destacaron el tipo de software necesario para dar soluci\'on al problema del cliente (Un sistema web que deb\'ia ser capaz de funcionar en un computador. Debido al alcance de la soluci\'on propuesta) y el lenguaje del software (\'este debe estar en espa\~nol neutro). 

\subsubsubsection{Restricciones de Interfaz}
\begin{itemize}
    \item No se pueden eliminar Usuarios, s\'olo deshabilitarlos.
    \item No se pueden eliminar Competencias s\'olo deshabilitarlos.
    \item No se pueden eliminar Aprendizajes, s\'olo deshabilitarlos.
    \item No se pueden eliminar Saberes, s\'olo deshabilitarlos.
    \item No se pueden eliminar Cursos ni Cursos por periodo, s\'olo deshabilitarlos.
    \item No se pueden eliminar unidades, ni actividades, s\'olo deshabilitarlos.
    \item Un profesor no puede gestionar saberes de un curso.
    \item Un profesor no puede asignar saberes a una clase o a una prueba de un curso al que no fue asignado.
    \item Un profesor no puede asignar saberes a un curso.
    \item Un profesor no puede asignar competencias a aprendizajes ni saberes a los aprendizajes.
    \item Un alumno no puede gestionar usuarios, ni saberes, ni competencias, ni aprendizajes, ni cursos, ni unidades, ni clases.
    \item El correo electr\'onico y el Rut del usuario, deben ser \'unicos.
    \item Un usuario no puede eliminarse a s\'i mismo.
    \item Un usuario no puede deshabilitarse a si mismo.
    \item Un usuario no puede modificar su id de usuario.
    \item Un profesor no puede modificar el id del curso ni el nombre del curso. 
    \item Un profesor no puede evaluar su propio curso ni el curso de otros.
    
    \item Un alumno no puede evaluar un curso al que no fue asignado.
    \item Una vez terminado el periodo de evaluaci\'on, la nota no puede ser modificada.
\end{itemize}


\section{Matriz de Responsabilidades}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vivamus non euismod nisl, nec tristique massa. Duis elit risus, tempor eu libero nec, iaculis malesuada lectus.